# Название

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Ноутбук
2. Программа Wireshark
3. Утилита Zeek
4. Язык программирования Python

## ️Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик с помощью Wireshark
![](img/1.png)
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика из общедоступных источников – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процентнежелательного трафика в собранном на этапе 1.

### Вариант 2

1. Собрать и выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процентнежелательного трафика в собранном на этапе 1.

## ️Общий план выполнения

В ходе работы был использован Вариант 1

## Содержание ЛР

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся Программой Wireshark
Выберем сетевой интерфейс (в нашем случае en0)

Собираем трафик

Cохраняем в формате, который хорошо воспринимает утилита Zeek

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита Zeek распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам. Воспользуемся ей

Нас интересуют прежде всего DNS запросы (файл dns.log). Открыв его увидим необходимую нам информацию в формате TSV

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts.
С помощью команды для терминала cat объединяем несколько файлов с источниками 
нежелательных доменов в один.

Затем фильтруем файл с помощью команды cut таким образом, чтобы остались только доменные имена

Таким образом был получен файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных dns адресов из нашего трафика

### Шаг 4. Написать программу, котрая подсчитывает процент нежелательного трафика

```
import csv
import re

dnslog = open("dns.log");
traff = open('file.txt');
dnstraff = csv.reader(dnslog, delimiter="\x09");
malvare_count = malv_det = 0;
reg = re.compile('[^a-zA-Z.]');
hosts=[];

for line in traff.readlines():
	hosts.append(reg.sub('', line));

for row in dnstraff:
	try:
		malvare_count+=1;
		if row[9] in hosts:
			print(row[9]);
			malv_det+=1;
	except IndexError:
		pass

print("The percentage of unwanted traffic is "+str(malv_det * 100.0 / malvare_count) + "%");  


dnslog.close()
traff.close()

```

## ️Оценка результата

После запуска программы были получены следующие результаты:

Таким образом, процент нежелательного трафика составляет 6, что велико для столь короткого теста

## ️Вывод 

В результате выполнения работы я освоил основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как WireShark и Zeek. Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процентажа нежелательного трафика.
